\chapter*{Management Summary}

\section*{Ausgangslage} 
Der \gls{VRM} ist ein  Bewegungssimulator  mit  sechs  Freiheitsgraden. Der \gls{VRM} ist aktuell ein Aush\"angeschild der \gls{HSR} und wird an diversen Pr\"asentationen erw\"ahnt oder an Ausstellungen vorgef\"uhrt. Das \gls{HSR} Institut f\"ur Kommunikationssysteme ICOM, das diesen Bewegungssimulator mitentwickelt hat, besitzt zurzeit zwei davon. \\
Passend zu diesen \glspl{VRM} und zu aktuellen \gls{VR} Brillen und Eingabeger\"ate sollte ein Spiel nach folgenden Kriterien entwickelt werden:
\begin{itemize}
	\item Game mit einem, zwei bis mehreren Playern (kein Strategie Game).
	\item Getestet und demonstrierbar mit einem und zwei Spielern  (es  stehen typischerweise zwei \gls{VRM} zur Verf\"ugung).
	\item Spielbar mit der \gls{VRM} Plattform auch \"uber das Internet mit \"ortlich getrennten \gls{VRM} Plattformen.
	\item Interaktiv, mit Kollisions-Erkennung.
	\item Mit virtuellem Flugger\"at.
	\item Der Campus der \gls{HSR} dient als wiedererkennbare "`Map"'-Vorlage.
\end{itemize}
Das Spiel kann in Kombination mit dem \gls{VRM} ebenfalls an Ausstellungen gezeigt werden. Unterst\"utzt wird diese Arbeit durch das ICOM. 
\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{Bilder/simulator.jpg}
	\caption{\gls{VRM}}
\end{figure}

\section*{Vorgehen und Technologien} 
Ein Hauptelement f\"ur das Spielerlebnis ist der \gls{VRM}. Dieser Bewegungssimulator besteht aus einem Stuhl auf einer beweglichen Plattform, welche von sechs Achsen bewegt werden kann, einer \gls{VR} Brille (HTC Vive) und diversen Eingabeger\"aten (unter anderen Joysticks und Fusspedalen). Um sich ein bessers Bild des \gls{VRM} kann unter folgendem Link ein Video gefunden werden: \url{http://vrmotion.rocks/}. \\
Nach einer kurzen Evaluation wurde beschlossen, das Spiel mit Unreal Game Engine zu entwickeln. Unreal bietet im Gegensatz zu anderen Alternativen (z.B. Unity) eine bessere Physik-Engine. Unreal bietet die M\"oglichkeit, das Game mit C++ oder der visuellen Programmiersprache
\gls{BlPr} umzusetzen. Da  \gls{BlPr}  eine  gamespezifische  Library  besitzt,  wurde  diese Variante gew\"ahlt. \\
Bei Verwendung einer visuellen Programmiersprache wird die Synchronisation erschwert, deshalb wurde entschieden, das Projekt grob aufzuteilen. Ein Teammitglied \"ubernahm die Programmierung der Spiellogik w\"ahrend das andere Teammitglied vorwiegend f\"ur Usability, Gestaltung, Input und Testing verantwortlich war.
\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=1.00\textwidth]{Bilder/UE4Blueprint.png}
	\caption{Programmieren mit \gls{BlPr}}
\end{figure}

\section*{Ergebnis} 
Im entstandenen Spiel namens "`Crazy Drones"' geht es um einem Wettkampf zwischen Drohnen, auf denen man virtuell selber sitzt. Als "`Map"' dient ein mittels echten Drohnen kartierter Campus der \gls{HSR}. Diese Daten wurden durch eine studentische Hilfskraft vorbereitet, wie in der vorangegangenen Semesterarbeit beschrieben. Eine zweite Map, die auf den weltweiten Daten von OpenStreetMap basiert, ist in Vorbereitung. Wie im Spiel "`Mario Kart"' im "`Ballon Battle Mode"' kann man einen Gegenstand ("`\gls{IBox}"') anfliegen und erh\"alt eine Art Waffe, mit welcher   man seinen Gegner abschiessen kann. Das Spiel ist zeitlimitiert. Das heisst, man muss in einer bestimmten Zeit m\"oglichst viele andere Spieler abschiessen und dabei selber m\"oglichst wenig getroffen werden. Falls man zu oft getroffen wird, stirbt man. Nach einer kurzen Auszeit geschieht ein "`\gls{ReSp}"' (wieder auftauchen) und man kann weiterspielen. Der Benutzer steuert die Drohne mit einer \gls{HkStrg}. Alternativ ist die Steuerung mit der Tastatur oder einem Gamepad m\"oglich. \\
Die Bewegungsdaten (Geschwindigkeit und Winkelposition) werden an das \gls{MSPlug} \"ubergeben. Dieses Plugin verarbeitet diese Daten, welche dann vom \gls{VRM} simuliert werden k\"onnen. \\
Alle Muss-Ziele der Aufgabenstellung (siehe Ausgangslage) konnten weitgehend erf\"ullt werden. Von den spielspezifischen Vorgaben konnten nur die sichtbare Spielfeldgrenze und Storyeinleitung nicht umgesetzt werden. Von den optionalen Zielen konnte noch der Punktestand und die Modularit\"at umgesetzt werden.  \\
Das Ergebnis ist ein unterhaltsames Spiel mit konfigurierbarer Spieldauer, ideal f\"ur Ausstellungszwecke. Die \gls{HSR} ist deutlich erkennbar.
\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=1.00\textwidth]{Bilder/Gameview.png}
	\caption{Crazy Drones aus Sicht des Spielers}
\end{figure}

\section*{Ausblick}
Die wichtigsten Erkenntnisse aus diesem Projekt sind:
\begin{itemize}
	\item Es k\"onnen bis zur letzten Minute unvorhersehbare Probleme eintreten, besonders wenn spezielle Hardware verwendet wird.
	\item Die Zeit f\"ur die Einarbeitung in neue Technologien sollte nicht untersch\"atzt werden.
\end{itemize}
Das Spiel ist mit entsprechenden Kenntnissen gut erweiterbar. Es k\"onnten zum Beispiel ohne grossen Aufwand neue Waffen hinzugef\"ugt werden. Auch k\"onnte man spezielle \glspl{IBox} implementieren, die das Wetter beeinflussen. Auch sollte man sich in Zukunft mit dem Thema \gls{VRSick} auseinandersetzen.